# hs_openapi_ext

HTTP сервисы в 1С на основании OpenAPI спецификаций

Начинаем путь разработки http сервисов с создания спецификации [OpenAPI](https://ru.wikipedia.org/wiki/OpenAPI_(%D1%81%D0%BF%D0%B5%D1%86%D0%B8%D1%84%D0%B8%D0%BA%D0%B0%D1%86%D0%B8%D1%8F)) 
([спецификация](https://swagger.io/specification/))

### Зачем это надо

* Убрать разрыв между написанием кода и подготовкой документации
* ***Всегда*** соответствующие документации сервисы
* Унифицированный контроль соответствия поступивших запросов спецификации
* Возможность унифицированного контроля формируемых ответов спецификации
* Онлайн документацию формата [Swagger UI](https://swagger.io/tools/swagger-ui/) средствами самого 1С сервиса без внешних зависимостей
* Разделение этапов разработки интерфейса и реализации функционала
* Выделение конечного функционала по обработкам
* Возможность назначения обработчиков конечных точек сервиса в режиме предприятия
* Возможность создавать в конечных обработчиках "долгоживущие" объекты

### Требования

1С Предприятие версии >= 8.3.9

### Установка

* [Скачать последнюю стабильную версию](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/jobs/artifacts/stable/download?job=publish)
* Установить расширения в порядке номеров
* Для установленных расширений снять флаги *"Безопасный режим"* и *"Защита от опасных действий"*
 
### Использование

##### Простейшая конфигурация HTTP сервиса в конфигурации/расширении (нового)

В общем случае требуется ***один*** ресурс с шаблоном ```/*``` и ***одной*** конечной точкой, обрабатывающей ***все*** http-методы

Обработчик входящего запроса состоит из единственного вызова

```bsl
    Возврат оас_Сервис.Ответ(Запрос);
```

##### Разрабатываем спецификацию формата OpenAPI v3.x, сохраняем *в формате JSON*

*например используя [визуальный редактор](https://mermade.github.io/openapi-gui/)*

##### Настройка сервиса в обработке *"ОАС. Управление сервисами"*

(на скриншоте отмечены номера пунктов в интерфейсе)

[![ОАС. Управление сервисами](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/control_services-preview.png)](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/control_services.png "ОАС. Управление сервисами")

1. Выбрать HTTP-сервис
2. Загрузить спецификацию в 1С
3. Получаем шаблон модуля обработки, вызываемой при получении запросов к выбранной точке
    1. Создаем обработку в конфигурации или расширении
4. Копируем текст шаблона в модуль объекта созданной обработки, реализуем функционал
5. Выбираем созданную обработку как обработчик запросов конечной точки сервиса

Повторяем пункты 3-5 для каждой конечной точки.

Шаблон модуля обработки (4) содержит комментарии, содержащие информацию о
спецификации конечной точки

* Имена сервиса, коечной точки, HTTP метода
* Параметры, их обязательность
* Тип тела запроса, его обязательность, при наличии в спецификации схема содержания
* Схема тела ответа по спецификации

### Автоматически формируемая сервисом документация

Тема "Просмотр"

[![Тема Просмотр](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/doc_theme_view-preview.png)](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/doc_theme_view.png "Тема Просмотр")

Тема "Чтение"

[![Тема Чтение](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/doc_theme_read-preview.png)](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/doc_theme_read.png "Тема Чтение")

Используется библиотека [RapiDoc](https://mrin9.github.io/RapiDoc/) ([возможности модификации вывода](https://mrin9.github.io/RapiDoc/list.html)), позволяющая настраивать 

* Темы
* Компоновку
* Схему
* Логотип
* ...

### Ссылки

* [Курс по RestAPI](https://starkovden.github.io/index.html)
* [Rapidoc](https://mrin9.github.io/RapiDoc/index.html) - библиотека визуализации OpenAPI спецификаций ([возможности кастомизации](https://mrin9.github.io/RapiDoc/list.html))

### Демонстрационная база

[Скачать](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/demo/demo_hs_by_openapi.dt)

[Пример vrd файла для публикации HTTP сервиса расширения](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/demo/default.vrd)

Загружены типовые демонстрационные правила OpenAPI (Pets), для примера можно 
вызвать опубликованный сервис без параметров (с ошибочными параметрами)

### Схема выполнения сервиса

[Схема](https://gitlab.com/shmalevoz/hs_openapi_ext/-/raw/master/docs/images/schema_http_by_openapi.png)
